% !TEX root = one_parameter_lambda.tex
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{comfortaa}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[x11names]{xcolor}

\makeatletter
\renewcommand{\@makefnmark}{\mbox{\textcolor{white}{\@thefnmark}}}
\renewcommand{\@makefntext}[1]{\parindent\fnindent\noindent\mbox{}\llap{\@thefnmark}\textcolor{white}{#1}}
\renewcommand{\footnoterule}{\kern-3pt\color{white}\hrule width 0.4\textwidth height 0.4pt\kern 2.6pt}
\makeatother

\title{\textbf{Однопараметрическая $\Lambda$-космология}}
\author{Олег Понфиленок\thanks{Независимый исследователь; \href{mailto:ponfil@gmail.com}{ponfil@gmail.com}}}
\date{}

\begin{document}

\pagecolor{black}
\color{white}

\maketitle

\begin{abstract}
Различим \emph{параметры Вселенной} (то, что отличает нашу Вселенную от других возможных) и \emph{момент наблюдения} $\tau_0$. В плоской пылевой Вселенной с $\Lambda$ параметр Хаббла $H(t)=H_\Lambda\coth(\tfrac32 H_\Lambda t)$ и плотность материи зависят только от $\Lambda$ и эпохи, так что $\Omega_{m,0}$ и $H_0$~--- это замаскированный момент $\tau_0$, а не отдельные параметры. Единственный второй параметр Вселенной в $\Lambda$CDM~--- это нормировка температуры фотонов $T_0$ (энтропия): фотоны не влияют на динамику, поэтому уравнение Фридмана её не фиксирует, и в стандартной космологии её задают отдельным числом. Мы вводим голографический (вакуумный) постулат, связывающий $T_0$ с $\Lambda$ через равенство фоновой температуры температуре Хокинга в эпоху равенства плотностей. Тем самым второй параметр устраняется, и Вселенная оказывается однопараметрической: $\text{Вселенная}\equiv\Lambda$, а $\tau_0$ лишь указывает, \emph{когда} мы наблюдаем. Соотношение между независимо измеряемыми $\Lambda$, $\Omega_{m,0}$ и $T_0$ проверено с полной ковариацией параметров Planck~2018: отклонения составляют $0{,}2$--$0{,}6\%$ при погрешностях $0{,}4$--$0{,}5\%$, то есть условие согласуется с данными на уровне $0{,}4$--$1{,}6\,\sigma$. Как следствие, температура фона, число фотонов и масса материи в причинном объёме выражаются через одну $\Lambda$; собственное предсказание модели~--- отношение числа фотонов к массе материи $N_\gamma/(M/m_P)$, выводимое из одной $\Lambda$,~--- а с внешними барионными параметрами согласуется с наблюдаемым фотон-барионным отношением лучше $1\%$. Попутно получается голографическая \emph{переформулировка} проблемы космологической постоянной через инфракрасно-ультрафиолетовый масштаб $\bar\lambda_\Lambda=\sqrt{R_\Lambda\,\ell_P}$.
\end{abstract}

\noindent\textbf{Ключевые слова:} космологическая постоянная; проблема космологической постоянной ($10^{120}$); голографический принцип; неопределённость Каройхази; однопараметрическая космология; фотон-материальное отношение; фотон-барионное отношение

%%% ===================================================================
\section{Введение}
%%% ===================================================================

Стандартная модель $\Lambda$CDM~\cite{Planck2018} описывает современное состояние Вселенной набором наблюдательных параметров в текущую эпоху: параметр Хаббла $H_0$, доли плотности $\Omega_{m,0}$, $\Omega_{\Lambda,0}$, температура микроволнового фона $T_0$. Прежде чем считать параметры, разделим два их сорта: \emph{параметры Вселенной}~--- то, что отличает нашу Вселенную от других возможных и не зависит от эпохи,~--- и \emph{момент наблюдения} $\tau_0$, указывающий лишь, где мы стоим на уже заданной истории.

\paragraph{Сколько параметров фиксируют Вселенную.} Покажем, что в этих терминах гравитационно-тепловая Вселенная (плоская пыль $+\,\Lambda\,+$ фотоны) задаётся \emph{одним} параметром Вселенной. Во-первых, \emph{материя не является отдельным параметром}. Для плоской пыли с $\Lambda$ параметр Хаббла $H(t)=H_\Lambda\coth(\tfrac{3}{2}H_\Lambda t)$ есть фиксированная функция, зависящая только от $\Lambda$ и времени, а плотность материи в любой момент равна $\rho_m=3H^2/8\pi G-\rho_\Lambda$~--- то есть определяется $\Lambda$ и эпохой. Поэтому две плоские пыль$+\Lambda$ Вселенные с одинаковой $\Lambda$~--- это одна и та же Вселенная в разные моменты, а $\Omega_{m,0}$ (как и $H_0$, $t_0$) есть замаскированный момент наблюдения $\tau_0$, а не независимый параметр Вселенной. Это верно и в стандартной космологии. Во-вторых, \emph{второй параметр Вселенной в $\Lambda$CDM~--- нормировка температуры фотонов}: фотоны сегодня не влияют на фоновую динамику, поэтому уравнение Фридмана их температуру не фиксирует, и значение $T_0$ (эквивалентно~--- энтропию, число фотонов на сопутствующий объём) приходится задавать отдельным числом. Две Вселенные с одинаковой $\Lambda$ и одинаковой историей материи, но разной $T_0$,~--- это разные Вселенные, обе допустимые в $\Lambda$CDM. Таким образом, $\Lambda$CDM требует \emph{двух} параметров Вселенной ($\Lambda$ и нормировки $T_0$) плюс момент $\tau_0$.

\paragraph{Цель работы.} Мы показываем, что голографический (вакуумный) постулат связывает нормировку температуры фотонов с $\Lambda$ и тем самым устраняет именно второй параметр Вселенной. После этого Вселенная оказывается строго однопараметрической: $\text{Вселенная}\equiv\Lambda$, а $\tau_0$ остаётся лишь указанием момента наблюдения.

\paragraph{Связь с предшествующими работами.} Использование неопределённости Каройхази~\cite{Karolyhazy1966} для масштаба флуктуаций пространства-времени восходит к Мазиашвили~\cite{Maziashvili2007} и к моделям \emph{агеграфической} тёмной энергии Цая~\cite{Cai2007} и Вэя--Цая~\cite{WeiCai2008}, где та же оценка $\delta t\sim t_P^{2/3}t^{1/3}$ задаёт инфракрасное обрезание вакуума, но инфракрасным масштабом служат возраст или конформное время Вселенной, а плотность тёмной энергии \emph{эволюционирует} ($w\neq-1$). Мы заимствуем лишь этот математический приём и идею ИК--УФ обрезания, однако фоновая динамика у нас остаётся стандартной плоской $\Lambda$CDM: $\Lambda$ и $\rho_\Lambda$ постоянны во времени, $w=-1$, уравнение Фридмана для пыли и $\Lambda$ не меняется. Идея инфракрасно-ультрафиолетового обрезания вакуума с энтропийной границей восходит к Коэну--Каплану--Нельсону~\cite{Cohen1999}, развита в голографической тёмной энергии Ли~\cite{Li2004} (см.\ также критику хаббловского обрезания~\cite{Hsu2004}, обобщения~\cite{NojiriOdintsov2006} и обзор~\cite{WangWangLi2017}), а связь $\rho_\Lambda\approx\sqrt{\rho_{\mathrm{UV}}\rho_{\mathrm{IR}}}$~--- к Падманабхану~\cite{Padmanabhan2005}. Идея выразить температуру реликтового фона через геометрическое среднее температур Хокинга и Планка развивалась Татумом, Сешаватхарамом и Лакшминараяной~\cite{Tatum2015} и Хаугом--Татумом~\cite{Haug2024}. Наше отличие от агеграфических и голографических моделей \emph{динамической} тёмной энергии двояко: (i)~инфракрасный масштаб у нас не возраст и не радиус Хаббла, а $\bar\lambda_\Lambda=\sqrt{R_\Lambda\,\ell_P}$, фиксируемый голографическим условием Хокинга в эпоху равенства плотностей; (ii)~постулат не заменяет $\Lambda$ временно меняющейся плотностью, а даёт голографическую \emph{переформулировку} наблюдаемого значения постоянной $\Lambda$ и связь фотонного сектора с ней. Отличие от линии «CMB как среднее геометрическое» в том, что соответствующее отношение температур мы \emph{выводим} из уравнений Фридмана и этого условия, а не постулируем.

%%% ===================================================================
\section{Обозначения и фундаментальные масштабы}
%%% ===================================================================

Введём ключевые обозначения, определяемые единственным параметром $\Lambda$ и фундаментальными константами $(c, \hbar, G, k_B)$:

\begin{itemize}
\item $t$~--- космологическое время (возраст Вселенной);
\item $R_\Lambda = \sqrt{3/\Lambda}$~--- радиус де Ситтера;
\item $H_\Lambda = c/R_\Lambda$~--- асимптотическая постоянная Хаббла;
\item $\rho_\Lambda = \Lambda c^2/(8\pi G)$~--- плотность тёмной энергии;
\item $T_{\mathrm{dS}} = \hbar H_\Lambda/(2\pi k_B)$~--- температура горизонта де Ситтера~\cite{GibbonsHawking1977};
\item $\ell_P = \sqrt{\hbar G/c^3}$~--- планковская длина;
\item $m_P = \sqrt{\hbar c/G}$~--- планковская масса.
\end{itemize}

Безразмерное время:
\begin{equation}
\boxed{\tau = \frac{3}{2}\,H_\Lambda\,t = \frac{3\,c\,t}{2\,R_\Lambda}.}
\end{equation}

%%% ===================================================================
\section{Эволюция через \texorpdfstring{$\sinh(\tau)$}{sinh(τ)}}
\label{sec:sinh}
%%% ===================================================================

Для плоской вселенной, заполненной пылью и космологической постоянной, точное решение уравнения Фридмана в безразмерном времени $\tau=\tfrac{3}{2}H_\Lambda t$ есть стандартный учебный результат~\cite{Ryden2017} (см.~там же $\S$~5.4.2, ур.~(5.101)); мы пользуемся им как вспомогательным аппаратом, а не как самостоятельным результатом. Поскольку после рекомбинации $T \propto a^{-1}$, отсюда вся динамика Вселенной выражается через единственную функцию $\sinh(\tau)$ (коэффициенты $A$ и $B$ будут подставлены в \S~\ref{sec:taumax}):
\begin{align}
a(\tau) &= A\,\sinh^{2/3}(\tau), \label{eq:a_sinh} \\[6pt]
H(\tau) &= H_\Lambda \cdot \coth(\tau), \label{eq:hubble} \\[6pt]
\rho_m(\tau) &= \frac{\rho_\Lambda}{\sinh^2(\tau)}, \label{eq:rho_m} \\[6pt]
T(\tau) &= B\,\sinh^{-2/3}(\tau), \label{eq:temp_sinh} \\[6pt]
\Omega_m(\tau) &= \operatorname{sech}^2(\tau), \label{eq:omega_m} \\[6pt]
\Omega_\Lambda(\tau) &= \tanh^2(\tau). \label{eq:omega_lambda}
\end{align}
Уравнения~(\ref{eq:hubble})--(\ref{eq:omega_lambda}) не содержат свободных параметров: каждая наблюдаемая величина есть функция единственного аргумента $\tau$, определяемого через $\Lambda$ и космологическое время $t$.

%%% ===================================================================
\section{Полный причинный радиус и интеграл \texorpdfstring{$I$}{I}}
%%% ===================================================================

Определим \emph{полный причинный радиус} Вселенной как сумму горизонта частиц и горизонта событий~\cite{Davis2004}:
\begin{equation}
R = R_{\mathrm{p}} + R_{\mathrm{e}} = c\,a\int_0^{\infty}\frac{\mathrm{d}t'}{a(t')}.
\end{equation}
Физический смысл этой величины~--- \emph{максимальный причинно доступный масштаб за всё время наблюдения}. Горизонт частиц $R_{\mathrm{p}}=c\,a\,\chi_{\mathrm{p}}$ задаёт то, что сопутствующий наблюдатель способен увидеть (прошлый световой конус, $\chi_{\mathrm{p}}=\int_0^{t}\mathrm{d}t'/a$), а горизонт событий $R_{\mathrm{e}}=c\,a\,\chi_{\mathrm{e}}$~--- то, с чем он может вступить в причинную связь в будущем (будущий световой конус, $\chi_{\mathrm{e}}=\int_t^{\infty}\mathrm{d}t'/a$). Их сумма~--- полный причинный охват от $t=0$ до $t=\infty$. В сопутствующих координатах $\chi\equiv\int_0^{\infty}\mathrm{d}t'/a$ не зависит от эпохи наблюдения $t$: при $\chi_{\mathrm{p}}=\int_0^{t}\mathrm{d}t'/a$ и $\chi_{\mathrm{e}}=\int_t^{\infty}\mathrm{d}t'/a$ имеем $\mathrm{d}\chi_{\mathrm{p}}/\mathrm{d}t=1/a$ и $\mathrm{d}\chi_{\mathrm{e}}/\mathrm{d}t=-1/a$, так что $\mathrm{d}\chi/\mathrm{d}t=0$ (вклады прошлого и будущего конусов компенсируются). Физический радиус $R=c\,a\,\chi$ при этом растёт вместе с $a(t)$. В пылевой Вселенной с $\Lambda$ оба интеграла сходятся, поэтому $\chi$ конечна и хорошо определена.

\paragraph{Почему $R = R_{\mathrm{p}}+R_{\mathrm{e}}$.} Отдельно $\chi_{\mathrm{p}}$ растёт, а $\chi_{\mathrm{e}}$ убывает; лишь $\chi=\chi_{\mathrm{p}}+\chi_{\mathrm{e}}=\int_0^{\infty}\mathrm{d}t'/a$ \emph{инвариантна} относительно момента, в который мы стоим на уже заданной FRW-истории (а $R_{\mathrm{p}}=c\,a\,\chi_{\mathrm{p}}$ и $R_{\mathrm{e}}=c\,a\,\chi_{\mathrm{e}}$ меняются с эпохой). Это не «произвольная нормировка», а полный причинный масштаб на всей оси времени; в литературе~\cite{Davis2004} $R_{\mathrm{p}}$ и $R_{\mathrm{e}}$ обычно разбирают по отдельности, потому что отвечают на разные вопросы (что \emph{видимо} сейчас и что \emph{доступно} в будущем), а не на вопрос об инварианте всей причинной истории. Физический радиус $R=c\,a\,\chi$ и объём $V=\tfrac{4}{3}\pi R^3$ в текущую эпоху меняются с масштабным фактором, но $\chi$ постоянна, и поэтому $M=\rho_m V$ и $N_\gamma\propto T^3 V$ суть истинные инварианты содержимого. Единственная оставшаяся оговорка геометрическая: мы относим $M$ и $N_\gamma$ к \emph{сфере} радиуса $R$, тогда как причинная структура задаётся световыми конусами; для сравнения с оценками «наблюдаемой» Вселенной~\cite{EganLineweaver2010}, где берут один $R_{\mathrm{p}}$, требуется явное различение определений.
Как показано в предыдущем разделе~(\S~\ref{sec:sinh}, формула~(\ref{eq:a_sinh})), $a(\tau)=A\,\sinh^{2/3}(\tau)$. Подставляя $\mathrm{d}t=(2R_\Lambda/3c)\,\mathrm{d}\tau$,
\begin{equation}
\begin{aligned}
R(\tau) &= c\,a(\tau)\int_0^{\infty}\frac{\mathrm{d}t'}{a(t')} \\
&= c\,A\,\sinh^{2/3}(\tau)\int_0^{\infty}\frac{(2R_\Lambda/3c)\,\mathrm{d}\tau'}{A\,\sinh^{2/3}(\tau')} \\
&= \frac{2}{3}\,R_\Lambda\,\sinh^{2/3}(\tau)
   \int_0^{\infty}\frac{\mathrm{d}\tau'}{\sinh^{2/3}(\tau')},
\end{aligned}
\end{equation}
где коэффициент $A$ сократился в числителе и знаменателе интеграла. Отсюда безразмерный интеграл
\begin{equation}
I = \frac{2}{3}\int_0^{\infty}\frac{\mathrm{d}\tau}{\sinh^{2/3}(\tau)}.
\end{equation}
Замена $z=\mathrm{e}^{-\tau}$ ($\tau=-\ln z$, $\mathrm{d}\tau=-\mathrm{d}z/z$) и тождество $\sinh(-\ln z)=(1-z^2)/(2z)$ приводят к бета-интегралу:
\begin{align}
I &= \frac{2}{3}\int_0^1\left[\frac{1-z^2}{2z}\right]^{-2/3}\frac{\mathrm{d}z}{z}
   = \frac{2^{2/3}}{3}\int_0^1 z^{-1/3}(1-z^2)^{-2/3}\,\mathrm{d}z \notag\\
  &= \frac{2^{2/3}}{6}\int_0^1 u^{-2/3}(1-u)^{-2/3}\,\mathrm{d}u
   \quad (u=z^2)
   = \frac{2^{2/3}}{6}\,B\!\left(\tfrac{1}{3},\tfrac{1}{3}\right)
   = \frac{2^{2/3}}{6}\,\frac{\Gamma\!\bigl(\tfrac{1}{3}\bigr)^2}{\Gamma\!\bigl(\tfrac{2}{3}\bigr)}.
\end{align}
Формула удвоения $\Gamma(2z)=2^{2z-1}\Gamma(z)\Gamma(z+\tfrac12)/\sqrt{\pi}$ при $z=\tfrac13$ и соотношение Эйлера $\Gamma(z)\Gamma(1-z)=\pi/\sin(\pi z)$ при $z=\tfrac56$ дают
\begin{equation}
\boxed{I = \frac{\Gamma\!\bigl(\tfrac{1}{6}\bigr)\,\Gamma\!\bigl(\tfrac{1}{3}\bigr)}{3\sqrt{\pi}} \approx 2{,}804.}
\end{equation}
Полный причинный радиус как функция безразмерного времени:
\begin{equation}
\boxed{R(\tau) = R_\Lambda \cdot I \cdot \sinh^{2/3}(\tau).} \label{eq:radius}
\end{equation}
В современную эпоху ($\Omega_{\Lambda,0}/\Omega_{m,0}=\sinh^2\tau_0=2{,}17$, $\tau_0=1{,}18$) из формулы~(\ref{eq:radius}) при данных Planck~2018 получаем
\begin{equation}
\boxed{R_0 = 63{,}7~\text{Gly}}
\end{equation}
(при $I=2{,}804$). С учётом радиационной поправки $I(\Delta)=2{,}766$~--- $R_0=62{,}9$~Gly. Для сравнения, в стандартной плоской $\Lambda$CDM полный причинный радиус $R_{\mathrm{p}}+R_{\mathrm{e}}$ (горизонт частиц плюс горизонт событий~\cite{Davis2004}) при тех же параметрах Planck даёт $R_0^{\mathrm{obs}}=62{,}8\pm 0{,}6$~Gly.

%%% ===================================================================
\section{Учёт радиационной эпохи: поправка к интегралу \texorpdfstring{$I$}{I}}
\label{sec:radcorr}
%%% ===================================================================

В предыдущих разделах полный причинный радиус рассчитывался в рамках пылевой модели (вселенная, заполненная только пылью и космологической постоянной), что является хорошим приближением для поздних эпох. Однако на ранних этапах эволюции Вселенной доминировало излучение (релятивистские частицы: фотоны реликтового фона и нейтрино). Учтем влияние радиационной эпохи на причинный радиус и интеграл $I$.

Закон расширения Фридмана с учётом радиации принимает вид:
\begin{equation}
H^2(a) = H_0^2 \left( \Omega_{r,0}\,a^{-4} + \Omega_{m,0}\,a^{-3} + \Omega_{\Lambda,0} \right),
\end{equation}
где $\Omega_{r,0}$~--- доля излучения в современную эпоху ($a_0=1$). Полный причинный радиус в сопутствующих координатах (при $a_0 = 1$) теперь равен:
\begin{equation}
R = \frac{c}{H_0} \int_0^{\infty} \frac{\mathrm{d}a}{a^2 \sqrt{\Omega_{r,0}\,a^{-4} + \Omega_{m,0}\,a^{-3} + \Omega_{\Lambda,0}}} = \frac{c}{H_0} \int_0^{\infty} \frac{\mathrm{d}a}{\sqrt{\Omega_{r,0} + \Omega_{m,0}\,a + \Omega_{\Lambda,0}\,a^4}}.
\end{equation}
Сделаем стандартную замену переменной $x = a \left(\Omega_{\Lambda,0}/\Omega_{m,0}\right)^{1/3}$. Это даёт:
\begin{equation}
R = R_\Lambda \left(\frac{\Omega_{\Lambda,0}}{\Omega_{m,0}}\right)^{1/3} \cdot I(\Delta),
\end{equation}
где поправленный интеграл $I(\Delta)$ имеет вид:
\begin{equation}
I(\Delta) = \int_0^{\infty} \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{\Delta + x + x^4}},
\end{equation}
а безразмерный параметр $\Delta$, характеризующий влияние радиации, определяется соотношением:
\begin{equation}
\Delta = \frac{\Omega_{r,0}}{\Omega_{m,0}} \left(\frac{\Omega_{\Lambda,0}}{\Omega_{m,0}}\right)^{1/3}.
\end{equation}

Используя данные Planck 2018~\cite{Planck2018} для современной эпохи: $\Omega_{m,0} \approx 0{,}3153$, $\Omega_{\Lambda,0} \approx 0{,}6847$, температура реликтового излучения $T_0 \approx 2{,}7255$~К и эффективное число сортов нейтрино $N_{\mathrm{eff}} \approx 3{,}046$, получаем плотность излучения $\Omega_{r,0} \approx 9{,}21 \times 10^{-5}$. Отсюда находим значение безразмерного параметра:
\begin{equation}
\Delta \approx 3{,}78 \times 10^{-4}.
\end{equation}

Численное интегрирование даёт значение поправленного интеграла:
\begin{equation}
I(\Delta) \approx 2{,}7659,
\end{equation}
что на $1{,}37\%$ меньше базового значения $I \approx 2{,}8044$, полученного без учёта радиации. 

Таким образом, влияние радиационной эпохи приводит к небольшому сжатию полного причинного горизонта Вселенной на ранних этапах на величину около $1{,}4\%$, однако качественная картина однопараметрической космологии и постоянства массы сохраняется.

%%% ===================================================================
\section{Масса пыли в причинном объёме}
\label{sec:mass}
%%% ===================================================================

Покажем, что масса пылевой материи в причинном объёме $V(\tau)=\tfrac{4}{3}\pi R^3(\tau)$, определённом выше, постоянна во времени и определяется только $\Lambda$; постоянство есть следствие сокращения зависимостей $\rho_m\propto\sinh^{-2}$ и $V\propto\sinh^{2}$, а не отдельный закон сохранения.

Плотность пылевой материи $\rho_m$ в плоской вселенной с космологической постоянной убывает обратно пропорционально объёму: $\rho_m(\tau) = \rho_\Lambda / \sinh^2(\tau)$. Причинный объём Вселенной определяется через причинный радиус $R(\tau)$ из формулы~(\ref{eq:radius}):
\begin{equation}
V(\tau) = \frac{4}{3}\pi\,R^3(\tau) = \frac{4}{3}\pi\,R_\Lambda^3\,I^3\,\sinh^2(\tau).
\end{equation}

Тогда полная масса пылевой материи $M = \rho_m(\tau)\,V(\tau)$ равна:
\begin{equation}
M = \frac{\rho_\Lambda}{\sinh^2(\tau)} \cdot \frac{4}{3}\pi\,R_\Lambda^3\,I^3\,\sinh^2(\tau).
\end{equation}
Подставляя $\rho_\Lambda = \frac{3 c^2}{8\pi G R_\Lambda^2}$, получаем:
\begin{equation}
\boxed{M = \frac{c^2\,R_\Lambda}{2G}\,I^3 = M_\Lambda \cdot I^3,}
\end{equation}
где $M_\Lambda = c^2 R_\Lambda / (2G) \approx 1{,}1 \times 10^{53}$~кг~--- масса Шварцшильда для радиуса де Ситтера $R_\Lambda$, а $I^3 \approx 22{,}05$ --- безразмерная константа. При $R_\Lambda \approx 1{,}65 \times 10^{26}$~м получаем $M \approx 2{,}4 \times 10^{54}$~кг.

Все зависящие от времени сомножители, а также доли плотностей $\Omega_m$ и $\Omega_\Lambda$ сократились. Таким образом, масса пылевой материи в причинном объёме строго постоянна во времени и однозначно определяется космологической постоянной $\Lambda$ (при принятом определении объёма через $R=R_{\mathrm{p}}+R_{\mathrm{e}}$).

\paragraph{Связь с традицией масса--горизонт и больших чисел.} Базовый множитель $M_\Lambda = c^2 R_\Lambda/(2G)$ принадлежит давно известному классу соотношений масса--горизонт: масса наблюдаемой Вселенной близка к её собственному радиусу Шварцшильда, $R_s = 2GM/c^2 \approx R$, что в дименсионном виде даёт «формулу Хойла--Карвалью» $M \sim c^3/(GH)$~\cite{Carvalho1995} и независимые оценки полной массы $\sim10^{53}$~кг~\cite{Valev2014}. Выражение содержимого Вселенной в планковских единицах ($M/m_P$, число нуклонов $\sim10^{80}$) восходит к гипотезе больших чисел Дирака~\cite{Dirac1938} и числу Эддингтона, систематизированным в анализе больших-числовых совпадений~\cite{CarrRees1979}. Наша конструкция отличается двумя деталями: (i)~в качестве масштаба берётся де-Ситтеровский радиус $R_\Lambda=\sqrt{3/\Lambda}$ (привязка к $\Lambda$, а не к мгновенному хаббловскому радиусу), и (ii)~появляется множитель $I^3\approx22$ от интеграла причинного горизонта, так что $M = M_\Lambda I^3 \approx 2{,}4\times10^{54}$~кг несколько превосходит стандартную «хаббловскую массу» $\sim10^{53}$~кг.


%%% ===================================================================
\section{Вакуумный постулат и голографическое условие}
\label{sec:vacuum}
%%% ===================================================================

Введём гипотезу, связывающую максимальный причинный масштаб с характерной длиной волны флуктуаций вакуума.

\paragraph{Приведённая длина волны.} При сопоставлении с радиусом Шварцшильда $r_s$ естественно использовать \emph{приведённую} (редуцированную) длину волны $\bar\lambda \equiv \lambda/(2\pi)$: условие $2\pi r = \lambda$ записывается как $r = \bar\lambda$. Полная длина волны $\lambda = 2\pi\bar\lambda$.

\paragraph{Неопределённость Каройхази.} Для пространственной области размера $R$ квантовая неопределённость длины (вызванная флуктуациями метрики) в общем виде оценивается как $\delta R \sim (R \cdot \ell_P^2)^{1/3}$~\cite{Karolyhazy1966,Maziashvili2007}; та же оценка лежит в основе агеграфических моделей тёмной энергии~\cite{Cai2007,WeiCai2008}, где роль масштаба $R$ играют возраст или конформное время Вселенной. В нашей модели безразмерный коэффициент $\xi$ фиксирует эту оценку точным равенством; для максимального причинного горизонта $R_{\max}$ определим:
\begin{equation}
\delta R_{\max} = \xi \cdot (R_{\max} \cdot \ell_P^2)^{1/3}.
\end{equation}
Коэффициент $\xi$ определяется голографическим условием (см.~ниже); радиус Шварцшильда $r_s = \sqrt{R_\Lambda\,\ell_P}$ входит в постулат без дополнительного множителя.

\paragraph{Вакуумный постулат.} Характерный масштаб квантовых флуктуаций вакуума задаётся приведённой длиной волны $\bar\lambda_\Lambda$. Мы постулируем её точное равенство неопределённости Каройхази для $R_{\max}$ и радиусу Шварцшильда:
\begin{equation}
\boxed{\bar\lambda_\Lambda = \delta R_{\max} = \xi \cdot (R_{\max} \cdot \ell_P^2)^{1/3} = \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P} = r_s,}
\end{equation}
Связь масштаба $\bar\lambda_\Lambda = \sqrt{R_\Lambda\,\ell_P}$ с инфракрасным размером горизонта восходит к работе Коэна, Каплана и Нельсона~\cite{Cohen1999}, а также обсуждалась Падманабханом~\cite{Padmanabhan2005} в виде соотношения плотностей $\rho_\Lambda \approx \sqrt{\rho_{\mathrm{UV}}\rho_{\mathrm{IR}}}$.

\paragraph{Приведённая длина волны флуктуаций вакуума.}
\begin{equation}
\bar\lambda_\Lambda = \delta R_{\max} = \xi \cdot (R_{\max} \cdot \ell_P^2)^{1/3} = \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P} = r_s \approx 5{,}2 \times 10^{-5}~\text{м}.
\end{equation}
Полная длина волны $\lambda_\Lambda = 2\pi\bar\lambda_\Lambda \approx 3{,}3 \times 10^{-4}$~м. Приведённая длина $\bar\lambda_\Lambda$ близка к масштабу Планка-Эйнштейна $\ell_{\mathrm{PE}} = (\hbar G / c^3 \Lambda)^{1/4} \approx 37$~мкм.
В качестве \emph{гипотетической} иллюстрации отметим, что в измерениях квантового (нулевоточечного) шума в резистивно-зашунтированных джозефсоновских переходах~\cite{Koch1982} спектр согласуется с флуктуациями вакуума до $\nu\sim0{,}6$~ТГц, тогда как Бек и де~Матос~\cite{Beck2007} прогнозируют срез спектра у масштаба Планка--Эйнштейна. Наше значение $\bar\lambda_\Lambda \approx 52$~мкм соответствует $\nu \approx 0{,}92$~ТГц~--- между этими двумя масштабами, тогда как $\ell_{\mathrm{PE}} \approx 37$~мкм дало бы $\approx 1{,}3$~ТГц. Прямого экспериментального подтверждения такого среза при $\nu\gtrsim1$~ТГц, в том числе в HTS-переходах, пока нет; мы рассматриваем это лишь как ориентир, а не как наблюдательное доказательство модели.

\paragraph{Голографическое условие.}
Для вычисления $\xi$ перейдём в особую эпоху $\tau_{m\Lambda}$ равенства плотностей материи и тёмной энергии:
\begin{equation}
\Omega_m(\tau_{m\Lambda}) = \Omega_\Lambda(\tau_{m\Lambda}) \quad\Longrightarrow\quad \sinh(\tau_{m\Lambda}) = 1, \quad \tau_{m\Lambda} = \ln(1 + \sqrt{2}).
\end{equation}

В эту эпоху причинный радиус равен
\begin{equation}
R_{m\Lambda} = R_\Lambda \cdot I \cdot \sinh^{2/3}(\tau_{m\Lambda}) = R_\Lambda \cdot I,
\end{equation}
а температура фона:
\begin{equation}
T_{m\Lambda} = \frac{\hbar c}{2\pi k_B \cdot \xi^3 \cdot I \cdot \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P}}.
\end{equation}

Наложим требование: температура фона $T_{m\Lambda}$ в эпоху $\tau_{m\Lambda}$ в точности равна температуре Хокинга чёрной дыры с радиусом Шварцшильда $r_s = \bar\lambda_\Lambda = \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P}$:
\begin{equation}
T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}} = \frac{\hbar c}{4\pi k_B\,r_s} = \frac{\hbar c}{4\pi k_B\,\bar\lambda_\Lambda}.
\end{equation}

Приравнивая $T_{m\Lambda} = T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}}$:
\begin{equation}
\frac{\hbar c}{2\pi k_B \cdot \xi^3 \cdot I \cdot \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P}} = \frac{\hbar c}{4\pi k_B \cdot \sqrt{R_\Lambda \cdot \ell_P}}.
\end{equation}
Сокращая общие множители, получаем:
\begin{equation}
\xi^3 = \frac{2}{I}.
\end{equation}

Отсюда единственный безразмерный коэффициент модели определяется аналитически:
\begin{equation}
\boxed{\xi = \sqrt[3]{\frac{2}{I}} = \sqrt[3]{\frac{6\sqrt{\pi}}{\Gamma(\tfrac{1}{6})\,\Gamma(\tfrac{1}{3})}} \approx 0{,}894.}
\end{equation}

Идея выражения температуры реликтового фона через геометрическое среднее температур Хокинга и Планка близка к подходам Татума и др.~\cite{Tatum2015} и Хауга--Татума~\cite{Haug2024}, которые связывают масштабы температур космологического и планковского горизонтов. Однако в нашей работе это отношение выводится из уравнений Фридмана и голографического условия в эпоху равенства плотностей $\tau_{m\Lambda}$. Сама идея связать плотность (или температуру) тёмной энергии с хокинговским излучением космологического горизонта при планковском УФ-обрезании высказывалась и ранее~\cite{LeeLeeKim2010}; термодинамика де-Ситтеровского горизонта и роль множителей порядка единицы в ней детально разобраны Воловиком~\cite{Volovik2022}.

%%% ===================================================================
\section{Численная оценка и статистическая проверка}
\label{sec:empirical}
%%% ===================================================================

Подстановка данных миссии Planck 2018~\cite{Planck2018} показывает близкое совпадение температур:
\begin{itemize}
\item TT,TE,EE+lowE ($\Lambda \approx 1{,}084 \times 10^{-52}$~м$^{-2}$): $T_{\mathrm{Hawking}} \approx 3{,}514$~К, $T_{m\Lambda} \approx 3{,}522$~К (отклонение $-0{,}23\%$);
\item TT,TE,EE+lowE+lensing ($\Lambda \approx 1{,}089 \times 10^{-52}$~м$^{-2}$): $T_{\mathrm{Hawking}} \approx 3{,}518$~К, $T_{m\Lambda} \approx 3{,}529$~К (отклонение $-0{,}31\%$);
\item TT,TE,EE+lowE+lensing+BAO ($\Lambda \approx 1{,}106 \times 10^{-52}$~м$^{-2}$): $T_{\mathrm{Hawking}} \approx 3{,}532$~К, $T_{m\Lambda} \approx 3{,}553$~К (отклонение $-0{,}59\%$).
\end{itemize}

\paragraph{От чего зависит проверяемое отношение.}
Выразим тестируемое отношение через физические плотности $\omega_m \equiv \Omega_{m,0}h^2$ и $\omega_\Lambda \equiv \Omega_{\Lambda,0}h^2$, где $h = H_0/(100~\text{км/с/Мпк})$. Поскольку $R_\Lambda = c/(H_{100}\sqrt{\omega_\Lambda})$ (где $H_{100} = 100$~км/с/Мпк) и $T_{m\Lambda} = T_0\,(\omega_\Lambda/\omega_m)^{1/3}$, имеем точное тождество
\begin{equation}
\mathcal{R} \equiv \frac{T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}}}{T_{m\Lambda}}
= \frac{\hbar c}{4\pi k_B T_0}\left(\frac{H_{100}}{c\,\ell_P}\right)^{1/2}\frac{\omega_m^{1/3}}{\omega_\Lambda^{1/12}}.
\label{eq:ratio_omegas}
\end{equation}
Явная зависимость от $h$ сократилась: отношение $\mathcal{R}$ зависит только от тройки $(\omega_m,\,\omega_\Lambda,\,T_0)$ с эластичностями $+1/3$, $-1/12$ и $-1$ соответственно. В частности, при жёстко фиксированной плотности материи $\omega_m$ остаётся лишь слабая зависимость $\mathcal{R}\propto\Lambda^{-1/12}$ (так как $\Lambda \propto \omega_\Lambda$). Однако сама $\omega_m$ измерена с конечной точностью $0{,}6$--$0{,}9\%$ и сильно антикоррелирована с $\omega_\Lambda$ в цепочках Planck, поэтому корректная оценка погрешности $\mathcal{R}$ требует полной ковариации параметров, а не одной лишь вариации $\Lambda$.

\paragraph{Распространение ошибок с полной ковариацией Planck.}
Для каждой комбинации данных Planck 2018 берём опубликованные маржинальные ограничения на $H_0$ и $\Omega_{m,0}$ (плоская модель, $\Omega_{\Lambda,0}=1-\Omega_{m,0}$) и восстанавливаем коэффициент корреляции $\rho(\ln h, \ln\Omega_m)$ из требования согласия с точно измеренной комбинацией $\Omega_m h^2$; восстановленная ковариация проверяется по независимо опубликованной комбинации $\Omega_m h^3 = 0{,}09633 \pm 0{,}00029$ (предсказанные значения $0{,}00030$--$0{,}00035$ согласуются с опубликованными $0{,}00029$--$0{,}00030$). Во всех трёх случаях $\rho \approx -0{,}99$. Температура фона берётся независимой: $T_0 = 2{,}7255 \pm 0{,}0006$~К~\cite{Fixsen2009}. Погрешность $\sigma(\ln\mathcal{R})$ вычислена двумя способами: линейным распространением по формуле~(\ref{eq:ratio_omegas}) и методом Монте-Карло ($4\times10^6$ выборок из двумерного гауссова распределения $(\ln h, \ln\Omega_m)$ с точной нелинейной зависимостью); оба способа совпадают до третьего знака. Результаты:

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c}
\hline
Данные Planck 2018 & $\mathcal{R}-1$ & $\sigma(\mathcal{R})$ & Значимость \\
\hline
TT,TE,EE+lowE & $-0{,}23\%$ & $0{,}55\%$ & $0{,}4\,\sigma$ \\
TT,TE,EE+lowE+lensing & $-0{,}31\%$ & $0{,}47\%$ & $0{,}7\,\sigma$ \\
TT,TE,EE+lowE+lensing+BAO & $-0{,}59\%$ & $0{,}37\%$ & $1{,}6\,\sigma$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Вывод.}
На всех трёх комбинациях данных голографическое условие $\mathcal{R}=1$ согласуется с наблюдениями: отклонения составляют $0{,}4\,\sigma$, $0{,}7\,\sigma$ и $1{,}6\,\sigma$ (двусторонние $p$-значения $0{,}68$, $0{,}50$ и $0{,}11$). Отметим при этом, что при добавлении BAO центральное отклонение растёт ($-0{,}23\% \to -0{,}59\%$) одновременно со сжатием погрешности, то есть согласие наименее уверенно именно для самой точной комбинации данных. Тест станет существенно жёстче с будущими измерениями $\omega_m$ и $\omega_\Lambda$ (DESI~\cite{DESI2024SV}, Euclid~\cite{Laureijs2011,Euclid2020}, CMB-S4~\cite{Abazajian2016}): например, при сохранении центральных значений Planck+BAO уменьшение погрешностей вдвое означало бы расхождение на уровне $>3\,\sigma$ и фальсификацию модели.

Отметим, что в рамках самой предлагаемой однопараметрической космологии отношение температур тождественно равно единице для любой вселенной:
\begin{equation}
\frac{T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}}}{T_{m\Lambda}} = \frac{I\,\xi^3}{2} \equiv 1.
\end{equation}
Оно не зависит от значения $\Lambda$. Зависимость~(\ref{eq:ratio_omegas}) от $(\omega_m, \omega_\Lambda, T_0)$ возникает лишь при внешней верификации через стандартную многопараметрическую $\Lambda$CDM, где космологическая постоянная, плотность материи и температура фона рассматриваются как независимые параметры. Малость эластичностей по плотностям ($+1/3$ и $-1/12$) делает равенство устойчивым к погрешностям отдельных параметров, но, как показано выше, не освобождает от необходимости полного ковариационного анализа.

%%% ===================================================================
\section{Максимальный причинный радиус и эпоха \texorpdfstring{$\tau_{\max}$}{τ\_max}}
\label{sec:taumax}
%%% ===================================================================

Теперь все параметры вычисляются аналитически из космологической постоянной $\Lambda$ и фундаментальных констант.

\paragraph{Нормировка масштабного фактора и температуры.}
Зафиксируем абсолютную нормировку условием термического финиша: в предельно далёкую эпоху $\tau_{\max}$, когда $T(\tau_{\max}) = T_{\mathrm{dS}} \approx 2{,}20 \times 10^{-30}$~К, положим $a(\tau_{\max}) = 1$ (причинный радиус $R = R_{\max}$). В формулах~(\ref{eq:a_sinh}) и~(\ref{eq:temp_sinh}) подставляем
\begin{equation}
A = \sinh^{-2/3}(\tau_{\max}), \qquad B = \frac{T_{\mathrm{dS}}}{A}.
\end{equation}
Тогда масштабный фактор и температура фона записываются как
\begin{align}
a(\tau) &= \left[\frac{\sinh(\tau)}{\sinh(\tau_{\max})}\right]^{2/3}, \label{eq:scale} \\[6pt]
T(\tau) &= \frac{T_{\mathrm{dS}}}{a(\tau)}. \label{eq:temp}
\end{align}

\paragraph{Безразмерное время $\tau_{\max}$.}
Эпоха $\tau_{\max}$ определяется как момент, когда температура реликтового излучения падает до температуры де Ситтера: $T(\tau_{\max}) = T_{\mathrm{dS}}$. Согласно формуле эволюции температуры (\ref{eq:temp}), это соответствует масштабному фактору $a(\tau_{\max}) = 1$. Тогда из закона $T(\tau) \propto 1/a(\tau)$ следует, что:
\begin{equation}
T_{\mathrm{dS}} = T_{m\Lambda} \cdot a(\tau_{m\Lambda}),
\end{equation}
где $\tau_{m\Lambda}$~--- эпоха равенства плотностей, в которую $\sinh(\tau_{m\Lambda}) = 1$, а значит $a(\tau_{m\Lambda}) = \sinh^{-2/3}(\tau_{\max})$. Подставляя значение $T_{m\Lambda}$ из подраздела голографического условия и выражая $\sinh^{2/3}(\tau_{\max})$, получаем:
\begin{equation}
\sinh^{2/3}(\tau_{\max}) = \frac{T_{m\Lambda}}{T_{\mathrm{dS}}} = \frac{1}{\xi^3\,I}\,\sqrt{\frac{R_\Lambda}{\ell_P}}.
\end{equation}
С учётом голографического условия $\xi^3 = 2/I$ окончательно имеем:
\begin{equation}
\boxed{\sinh^{2/3}(\tau_{\max}) = \frac{1}{2}\,\sqrt{\frac{R_\Lambda}{\ell_P}} \approx 1{,}6 \times 10^{30},}
\end{equation}
что даёт $\tau_{\max} \approx 105$. Это соответствует возрасту Вселенной:
\begin{equation}
t_{\max} = \frac{2\,R_\Lambda\,\tau_{\max}}{3\,c} \approx 1{,}2 \times 10^{12}~\text{лет}
\end{equation}
--- термический финиш Вселенной, когда реликтовый фон охладится до температуры горизонта де Ситтера. Это примерно в 90 раз больше текущего возраста Вселенной.

\paragraph{Максимальный причинный радиус.}
Соответствующий максимальный физический причинный радиус Вселенной в момент $\tau_{\max}$ равен:
\begin{equation}
\boxed{R_{\max} = R(\tau_{\max}) = R_\Lambda \cdot I \cdot \sinh^{2/3}(\tau_{\max}) = \frac{I}{2}\,\sqrt{\frac{R_\Lambda^3}{\ell_P}} \approx 7{,}5 \times 10^{56}~\text{м}.}
\end{equation}

%%% ===================================================================
\section{Наблюдаемые параметры нашей эпохи}
%%% ===================================================================

Модель даёт точные значения космологических параметров для нашей эпохи. Космологическая постоянная $\Lambda$ полностью задаёт кривую эволюции температуры $T(\tau)$ (через нормировку $a(\tau_{\max})=1$ при $T(\tau_{\max})=T_{\mathrm{dS}}$, см.~\S~\ref{sec:taumax}). Момент наблюдения $\tau_0$ фиксируется единственным измеренным сегодня масштабом~--- температурой реликтового фона $T_0 = 2{,}7255$~К~\cite{Planck2018}. Из закона эволюции температуры~(\ref{eq:temp}), $T(\tau_0) = T_{\mathrm{dS}}\,[\sinh(\tau_{\max})/\sinh(\tau_0)]^{2/3} = T_0$, откуда
\begin{equation}
\sinh(\tau_0) = \sinh(\tau_{\max})\left(\frac{T_{\mathrm{dS}}}{T_0}\right)^{3/2}, \qquad \tau_0 = 1{,}18.
\end{equation}
Подставляя в формулы эволюции:

\begin{center}
\begin{tabular}{l c c}
\hline
Параметр & Модель & Наблюдения \\
\hline
$\tau_0$ & $1{,}18$ & --- \\
$t_0$ & $13{,}8$~млрд лет & $13{,}8 \pm 0{,}02$~млрд лет \\
$H_0$ & $67$~км/с/Мпк & $67{,}4 \pm 0{,}5$~км/с/Мпк \\
$R_0$ & $63{,}7$~Gly & $62{,}8 \pm 0{,}6$~Gly \\
$T_0$ (вход) & $2{,}7255$~К & $2{,}7255 \pm 0{,}0006$~К \\
$\Omega_{m,0}$ & $0{,}31$ & $0{,}315 \pm 0{,}007$ \\
$\Omega_{\Lambda,0}$ & $0{,}69$ & $0{,}685 \pm 0{,}007$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Единственным входом нашей эпохи служит температура $T_0$, фиксирующая $\tau_0$; все остальные величины в таблице~--- предсказания. В частности, доля материи $\Omega_{m,0} = \operatorname{sech}^2(\tau_0) \approx 0{,}31$ не подгоняется, а следует из $\tau_0$ и согласуется с наблюдаемым значением $0{,}315 \pm 0{,}007$. Сама же кривая $T(\tau)$ задана только $\Lambda$ (нормировка $a(\tau_{\max})=1$ при $T(\tau_{\max})=T_{\mathrm{dS}}$), так что выбор $T_0$ означает лишь указание точки на этой кривой~--- момента, в который мы наблюдаем.

%%% ===================================================================
\section{Отношение числа фотонов к массе материи}
\label{sec:photon_matter}
%%% ===================================================================

\paragraph{Что модель знает и чего не знает.} Подчеркнём с самого начала: данная модель описывает только \emph{полную массу материи} в причинном объёме и не содержит физики барионов. В ней нет бариогенезиса, нет разделения материи на барионную и небарионную, и (за исключением малой радиационной поправки \S\ref{sec:radcorr}) не рассматривается ранняя радиационная эпоха~--- отсчёт ведётся от эпохи доминирования материи. Поэтому естественной предсказываемой величиной является \emph{отношение числа фотонов к массе материи} (а не фотон-барионное отношение): модель не различает, какая часть материи барионна и какая наблюдаема.

Полное число фотонов и полная масса материи в причинном объёме $V(\tau) = \frac{4\pi}{3}\,R(\tau)^3$ постоянны во времени, поскольку $n_\gamma\propto T^3\propto\sinh^{-2}(\tau)$, $\rho_m\propto\sinh^{-2}(\tau)$, а $V\propto\sinh^2(\tau)$, и зависимости от $\tau$ сокращаются. Абсолютные значения определяются только $R_\Lambda/\ell_P$.

\subsection{Число фотонов}
В $\tau_{\max}$: $N_\gamma=n_\gamma(T_{\mathrm{dS}})\,\tfrac{4\pi}{3}R_{\max}^3$; с $n_\gamma=\tfrac{2\zeta(3)}{\pi^2}(k_BT/\hbar c)^3$, $T_{\mathrm{dS}}=\hbar c/(2\pi k_B R_\Lambda)$ и $R_{\max}=\tfrac{I}{2}\sqrt{R_\Lambda^3/\ell_P}$ (\S\,\ref{sec:taumax}) получаем
\begin{equation}
\boxed{N_\gamma = \frac{\zeta(3)\,I^3}{24\pi^4} \left(\frac{R_\Lambda}{\ell_P}\right)^{3/2} \approx 3{,}73 \times 10^{89}.} \label{eq:n_gamma}
\end{equation}
$N_\gamma$ зависит \emph{только} от $\Lambda$ (через $R_\Lambda/\ell_P$) и чистых констант при принятых нормировке температуры (\S\,\ref{sec:taumax}) и определении причинного объёма.

\subsection{Отношение числа фотонов к массе материи}
Собственная безразмерная величина модели~--- это отношение числа фотонов к массе материи, выраженной в планковских массах $m_P$ (то есть в чисто фундаментальных единицах, без какой-либо массы частиц). Используя $M = M_\Lambda I^3$ (\S\,\ref{sec:mass}) и $M/m_P = \tfrac{I^3}{2}(R_\Lambda/\ell_P)$, получаем
\begin{equation}
\boxed{\frac{N_\gamma}{M/m_P} = \frac{\zeta(3)}{12\pi^4}\,\sqrt{\frac{R_\Lambda}{\ell_P}} \approx 3{,}3 \times 10^{27}.} \label{eq:ratio_particles}
\end{equation}
\emph{Это и есть собственное предсказание модели}: отношение числа фотонов к массе материи выводится из одной $\Lambda$ и фундаментальных констант $(\hbar,c,G,k_B)$.

\paragraph{Связь с наблюдаемым фотон-барионным отношением.} Модель не содержит барионов и не предсказывает их; поэтому переход к наблюдаемому фотон-барионному отношению $\eta^{-1}_{\mathrm{obs}}\approx1{,}63\times10^9$ ($\eta\approx6{,}1\times10^{-10}$~\cite{Planck2018}) требует \emph{двух внешних} величин, относящихся к барионному сектору: (а)~доли барионов в материи $\Omega_{b,0}/\Omega_{m,0}$ и (б)~массы протона $m_p$, в единицах которой считается число барионов $N_b = (\Omega_b/\Omega_m)\,M/m_p$. Тогда
\begin{equation}
\frac{N_\gamma}{N_b} = \frac{N_\gamma}{M/m_P}\cdot\frac{m_p}{m_P}\cdot\frac{\Omega_m}{\Omega_b}.
\end{equation}
Подставляя $m_p/m_P\approx7{,}7\times10^{-20}$ и измеренную долю $\Omega_{b,0}/\Omega_{m,0}\approx0{,}156$~\cite{Planck2018}, получаем
\begin{equation}
\boxed{\frac{N_\gamma}{N_b} \approx 1{,}62\times10^{9},}
\end{equation}
что совпадает с наблюдаемым $\eta^{-1}_{\mathrm{obs}}\approx1{,}63\times10^9$ с точностью лучше $1\%$.

%%% ===================================================================
\section{Голографическая переформулировка проблемы космологической постоянной}
%%% ===================================================================

Плотность тёмной энергии $\rho_\Lambda$ может быть выражена через приведённую длину волны флуктуаций $\bar\lambda_\Lambda$:
\begin{equation}
\rho_\Lambda = C \frac{\hbar}{c\,\bar\lambda_\Lambda^4}.
\end{equation}
Выведем аналитическое выражение для коэффициента $C$. Плотность тёмной энергии связана с космологической постоянной соотношением $\rho_\Lambda = \frac{\Lambda c^2}{8\pi G}$. Выражая $\Lambda$ через радиус де Ситтера $R_\Lambda = \sqrt{3/\Lambda}$, имеем:
\begin{equation}
\rho_\Lambda = \frac{3 c^2}{8\pi G R_\Lambda^2}.
\end{equation}
Используя $\bar\lambda_\Lambda = \sqrt{R_\Lambda \ell_P}$ и $\ell_P^2 = \frac{\hbar G}{c^3}$, запишем:
\begin{equation}
\bar\lambda_\Lambda^4 = R_\Lambda^2 \ell_P^2 = R_\Lambda^2 \frac{\hbar G}{c^3}.
\end{equation}
Выражая отсюда $G R_\Lambda^2 = \bar\lambda_\Lambda^4 c^3/\hbar$ и подставляя в формулу для $\rho_\Lambda$, получаем:
\begin{equation}
\rho_\Lambda = \frac{3}{8\pi} \frac{\hbar}{c\,\bar\lambda_\Lambda^4}.
\end{equation}
Таким образом, точный аналитический коэффициент равен:
\begin{equation}
\boxed{C = \frac{3}{8\pi}.}
\end{equation}
Следовательно, плотность вакуума выражается через приведённую длину волны $\bar\lambda_\Lambda$ следующим образом:
\begin{equation}
\boxed{\rho_\Lambda = \frac{3}{8\pi} \frac{\hbar}{c\,\bar\lambda_\Lambda^4}.} \label{eq:rho_lambda_final}
\end{equation}
Если перейти к плотности энергии вакуума $E_\Lambda = \rho_\Lambda c^2$, то получим точное квантовое соотношение:
\begin{equation}
\boxed{E_\Lambda = \frac{3}{8\pi} \frac{\hbar c}{\bar\lambda_\Lambda^4}.}
\end{equation}
Численно, при $\bar\lambda_\Lambda \approx 52$~мкм (из данных Planck), эти формулы воспроизводят наблюдаемую $\rho_\Lambda$.

Это соотношение \emph{переформулирует} проблему космологической постоянной~\cite{Weinberg1989} в голографическом ключе, но не разрешает её из первых принципов: наблюдаемая $\rho_\Lambda$ естественно выражается через инфракрасно-ультрафиолетовый масштаб $\bar\lambda_\Lambda = \sqrt{R_\Lambda\,\ell_P}$, и наивное расхождение в $10^{120}$ раз, возникающее при обрезании на планковском масштабе $\ell_P$, не появляется. Подчеркнём, что $\Lambda$ остаётся единственным входным параметром (формула~(\ref{eq:rho_lambda_final}) есть точное переписывание $\rho_\Lambda = 3c^2/(8\pi G R_\Lambda^2)$), однако масштаб обрезания $\bar\lambda_\Lambda$ \emph{не произволен}. Его однозначно задаёт неопределённость Каройхази: $\bar\lambda_\Lambda = \delta R_{\max} = \xi\,(R_{\max}\ell_P^2)^{1/3}$~--- это минимальная геометрически разрешимая длина для максимального причинного горизонта $R_{\max}$. Вакуум обрезается не на планковской длине $\ell_P$, а на этом минимальном масштабе геометрии, допустимом для области размера $R_{\max}$,~--- что согласуется с подходом Коэна--Каплана--Нельсона~\cite{Cohen1999}, голографической тёмной энергией~\cite{Li2004,WangWangLi2017} и Падманабханом~\cite{Padmanabhan2005} и именно поэтому воспроизводит наблюдаемую $\rho_\Lambda$.

Отметим, что в современной теоретической физике отсутствует единое общепринятое значение для безразмерного коэффициента связи между плотностью энергии вакуума и характерной длиной волны квантового обрезания $\lambda$. Обычно в расчетах квантовой теории поля это соотношение имеет вид $E_{\text{vac}} \sim \hbar c / \lambda^4$, где коэффициент $C$ зависит от выбранной схемы регуляризации. Например, для жесткого импульсного обрезания свободного электромагнитного поля на масштабе $k_{\text{max}} = \pi/\lambda$ (что соответствует пределу Найквиста для решеточного шага $\lambda/2$) коэффициент составляет $C = \pi^2/4 \approx 2{,}47$, в то время как при $k_{\text{max}} = \pi/(2\lambda)$ он равен $C = \pi^2/64 \approx 0{,}154$, а для скалярного поля при $k_{\text{max}} = 1/\lambda$ составляет $C = 1/(8\pi^2) \approx 0{,}013$. В геометрически ограниченных системах, таких как металлический куб со стороной $L$ в эффекте Казимира, плотность энергии вакуума определяется точным коэффициентом $C \approx 0{,}092$. Наш аналитически выведенный коэффициент $C = 3/(8\pi) \approx 0{,}119$ естественным образом укладывается в физический диапазон КТП и эффекта Казимира ($10^{-2} \div 10^{-1}$), при этом он не является подгоночным. В отличие от размерного масштаба Бека и де Матоса~\cite{Beck2007}, где коэффициент принимается равным единице по определению (что дает масштаб $37$~мкм и частоту среза шума $\approx 1{,}3$~ТГц), наше значение $\bar\lambda_\Lambda \approx 52$~мкм соответствует частоте $\nu \approx 0{,}92$~ТГц~--- между верхней границей измерений Koch et al.~\cite{Koch1982} ($\sim0{,}6$~ТГц) и прогнозом Бека--де~Матоса~\cite{Beck2007} ($\sim1{,}3$~ТГц). Если будущие измерения шума в HTS-переходах подтвердят срез спектра в этом диапазоне и свяжут его с флуктуациями вакуума~--- что остаётся непроверенной гипотезой,~--- то наш масштаб окажется в том же порядке величины; однако мы не опираемся на такие эксперименты как на подтверждение модели.

%%% ===================================================================
\section{Фальсифицируемость модели}
\label{sec:falsif}
%%% ===================================================================

Фоновая динамика модели тождественна плоской $\Lambda$CDM, поэтому по кривым расширения Вселенной она от стандарта не отличается. Физическое содержание однопараметрической конструкции сосредоточено в голографическом условии (\S\,\ref{sec:vacuum}): именно оно делает модель фальсифицируемой.

Голографическое условие требует, чтобы в эпоху равенства плотностей $\tau_{m\Lambda}$ температура фона $T_{m\Lambda}$ совпадала с температурой Хокинга $T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}}$ для радиуса Шварцшильда $r_s=\bar\lambda_\Lambda$. В терминах отношения температур, которое в модели тождественно равно единице,
\begin{equation}
\frac{T_{m\Lambda\mathrm{, Hawking}}}{T_{m\Lambda}} = \frac{I\,\xi^3}{2} \equiv 1,
\end{equation}
это и есть проверяемое утверждение, отделяющее нашу конструкцию от произвольной репараметризации $\Lambda$CDM. Равенство связывает нормировку температуры фотонов с $\Lambda$ и сводится к соотношению~(\ref{eq:ratio_omegas}) между независимо измеряемыми $\omega_m$, $\omega_\Lambda$ и $T_0$.

На имеющихся данных Planck оно выполняется в пределах $0{,}4$--$1{,}6\,\sigma$ при полном учёте ковариации параметров (\S\,\ref{sec:empirical}); наибольшее напряжение ($1{,}6\,\sigma$, $p=0{,}11$) даёт самая точная комбинация Planck+lensing+BAO. Тест имеет ясную перспективу ужесточения: при уменьшении погрешностей $\omega_m$ и $\omega_\Lambda$ вдвое (DESI~\cite{DESI2024SV}, Euclid~\cite{Laureijs2011,Euclid2020}, CMB-S4~\cite{Abazajian2016}) и сохранении нынешних центральных значений Planck+BAO отклонение $\mathcal{R}$ от единицы превысило бы $3\,\sigma$. Если будущие данные покажут такое несоответствие, голографическое условие будет опровергнуто и модель в целом~--- фальсифицирована.

%%% ===================================================================
\section{Заключение}
%%% ===================================================================

Резюмируем главный результат: \emph{гравитационно-тепловая Вселенная задаётся одним параметром Вселенной~--- космологической постоянной $\Lambda$}. Чтобы это утверждение было точным, различаем параметры Вселенной и момент наблюдения и отделяем тождество (фоновую репараметризацию) от физического постулата, который и несёт новизну.

\subsection{Один параметр Вселенной вместо двух}

Различим параметры, фиксирующие Вселенную, и момент наблюдения $\tau_0$. В стандартной плоской $\Lambda$CDM Вселенную фиксируют \emph{два} параметра: (1)~$\Lambda$ и (2)~нормировка температуры фотонов (энтропия). Материя отдельным параметром не является: $H(t)=H_\Lambda\coth(\tfrac32 H_\Lambda t)$ зависит только от $\Lambda$, а $\rho_m=3H^2/8\pi G-\rho_\Lambda$ определяется $\Lambda$ и эпохой, так что $\Omega_{m,0}$, $H_0$, $t_0$ суть замаскированный момент $\tau_0$, а не параметр Вселенной. Фоновая запись через $\sinh(\tau)$ с переходом $(H_0,\Omega_{m,0})\leftrightarrow(\Lambda,\tau_0)$~--- точная репараметризация, общая со стандартной $\Lambda$CDM, и сама по себе числа параметров не уменьшает. Уменьшает его \emph{голографический постулат} (следующий подраздел): он привязывает нормировку температуры фотонов к $\Lambda$, устраняя второй параметр Вселенной. Остаётся один: $\text{Вселенная}\equiv\Lambda$, а $\tau_0$~--- лишь момент наблюдения.

\subsection{Что устраняет второй параметр: привязка $T_0$ к $\Lambda$}

Второй параметр Вселенной устраняет голографическое условие: оно связывает нормировку температуры фотонов ($T_0$) с $\Lambda$~--- связь, отсутствующую в стандартной космологии,~--- и потому позволяет выразить $T(\tau)$, полное число фотонов в причинном объёме $N_\gamma\propto(R_\Lambda/\ell_P)^{3/2}$ и массу материи в причинном объёме $M=M_\Lambda I^3$ через одну $\Lambda$, а также фиксировать $\tau_{\max}\approx105$. Это соотношение сводится к равенству~(\ref{eq:ratio_omegas}) между независимо измеряемыми $\omega_m$, $\omega_\Lambda$ и $T_0$ и проверено на данных Planck с полным учётом ковариации параметров: отклонения $0{,}2$--$0{,}6\%$ при погрешностях $0{,}4$--$0{,}5\%$, то есть согласие на уровне $0{,}4$--$1{,}6\,\sigma$ (\S\,\ref{sec:empirical}); $O(1)$-структура связи при этом отбирается данными, а будущие измерения сделают тест жёстче. Фальсифицируемость модели в целом определяется проверяемостью этого равенства (\S\,\ref{sec:falsif}).

\subsection{Проблема космологической постоянной}

Стандартное расхождение в $10^{120}$ раз~\cite{Weinberg1989} между наивным вакуумным расчётом (с планковским масштабом флуктуаций) и наблюдаемой плотностью $\rho_\Lambda$ в нашей конструкции \emph{переформулируется}, а не разрешается из первых принципов: если характерный масштаб флуктуаций вакуума принять равным не $\ell_P$, а $\bar\lambda_\Lambda = \sqrt{R_\Lambda\,\ell_P} = r_s \approx 52$~мкм, то наблюдаемая $\rho_\Lambda$ воспроизводится автоматически. Это голографическая (ИК--УФ) переформулировка в духе~\cite{Cohen1999,Li2004,Padmanabhan2005,WangWangLi2017}, причём масштаб обрезания не выбирается произвольно: его задаёт неопределённость Каройхази $\bar\lambda_\Lambda = \delta R_{\max}$~--- минимальная разрешимая геометрия максимального причинного горизонта. Поэтому обрезание вакуума на этом, а не на планковском, масштабе есть следствие квантовой неопределённости пространственной длины. Подчеркнём ещё раз: это переформулировка, а не вывод $\rho_\Lambda$ из первых принципов~--- $\Lambda$ остаётся входным параметром.

\subsection{Фотон-материальное отношение}

Модель не содержит физики барионов и не различает барионную и небарионную материю; её собственное предсказание~--- отношение числа фотонов к \emph{массе} материи $N_\gamma/(M/m_P) \approx 3{,}3\times10^{27}$, выводимое из одной $\Lambda$ и фундаментальных констант, без массы протона и барионной доли (\S\,\ref{sec:photon_matter}). Чтобы сравнить с наблюдаемым фотон-\emph{барионным} отношением $\eta_{\mathrm{obs}}^{-1}\approx1{,}63\times10^9$, необходимо добавить два внешних барионных множителя~--- массу протона $m_p$ и долю барионов $\Omega_b/\Omega_m$; с ними $N_\gamma/N_b\approx1{,}62\times10^9$ совпадает с наблюдением лучше $1\%$. Это согласование, а не предсказание: модель фиксирует из $\Lambda$ только отношение к массе материи, а барионный сектор остаётся внешним.

\subsection{Аналогия с чёрной дырой}

По фоновой динамике модель столь же проста, как невращающаяся чёрная дыра Шварцшильда, задаваемая одной массой: здесь эту роль играет $\Lambda$, а эпоха наблюдения $\tau_0$~--- это выбор момента на уже заданном решении. Эту аналогию мы приводим как наглядную метафору, а не как строгое утверждение. С учётом сказанного итог работы можно записать так: гравитационно-тепловая Вселенная задаётся единственным параметром Вселенной,
\begin{equation}
\boxed{\text{Вселенная} \equiv \Lambda,}
\end{equation}
а момент наблюдения $\tau_0$ указывает лишь, \emph{когда} мы её наблюдаем.


\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{refs}

\end{document}
